**台灣日治時期教育機構**是[日本以](../Page/日本.md "wikilink")[馬關條約從](../Page/馬關條約.md "wikilink")[清朝手中得到](../Page/清朝.md "wikilink")[台灣以後](../Page/台灣.md "wikilink")，一直到[第二次世界大戰](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")（後文以“二戰”稱呼）結束日本投降為止（也就是[台灣日治時期期間](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")），在台灣所設置的[高等教育機構](../Page/高等教育.md "wikilink")；以下為所有台灣日治時期高等教育機構一覽表，並將二戰結束後，由[中華民國政府接收校舍後的改制名稱也一併列出](../Page/中華民國.md "wikilink")，以方便查核對照。

## 國語學校

### 二戰前

  - 1896年6月1日：[臺灣總督府國語學校創立](../Page/臺灣總督府國語學校.md "wikilink")。
  - 1918年：降級為台灣總督府臺北師範學校。
  - 1927年：分設台北第一師範學校、台北第二師範學校。
  - 1943年：兩校重新合併，第一師範改稱南門校區、第二師範改稱芳蘭校區。

### 二戰後

  - 1945年：兩校區各自獨立，南門校區改為臺灣省立臺北女子師範學校、芳蘭校區改為[臺灣省立臺北師範學校](../Page/國立臺北教育大學.md "wikilink")。
  - 1964年：升格為臺灣省立臺北女子師範專科學校。
  - 1967年：隨臺北市改為直轄市，改隸為臺北市立女子師範專科學校。
  - 1979年：改名臺北市立師範專科學校。
  - 1987年：升格臺北市立師範學院。
  - 2005年8月1日：升格為臺北市立教育大學。
  - 2013年：與[臺北市立體育學院合併](../Page/臺北市立大學天母校區.md "wikilink")，改為[臺北市立大學博愛校區](../Page/臺北市立大學博愛校區.md "wikilink")。

## 醫學專門學校

### 二戰前

  - 1899年3月31日：[台灣總督府醫學校成立](../Page/台灣總督府.md "wikilink")。
  - 1918年4月2日：台灣總督府醫學校專門部成立。
  - 1919年4月30日：改名為台灣總督府醫學專門學校。
  - 1922年4月25日：專門部及醫學專門學校合併。
  - 1927年5月13日：改名為台北醫學專門學校。
  - 1936年3月31日：移交給台北帝國大學，並更名為台北帝國大學附屬醫學專門部。台北帝大另設有醫學部。

### 二戰後

  - 1945年：台北帝國大學被中華民國政府接收後附屬醫學專門部一度停辦，1946年3月以台灣大學醫學專修科之名義復辦。
  - 1950年：台灣大學醫學專修科停辦。

## 農林專門學校

### 二戰前

  - 1919年4月19日：台灣總督府農林專門學校成立，設立農業科、林業科。
  - 1922年4月1日：改名為台灣總督府高等農林學校。
  - 1927年5月13日：改名為台北高等農林學校。
  - 1928年4月1日：移交給台北帝國大學，並更名為台北帝國大學附屬農林專門部。
  - 1939年：設立農藝化學科。
  - 1942年4月：脫離台北帝國大學，更名為台中高等農林學校
  - 1942年10月：正式遷往台中。
  - 1943年4月1日：更名為台中農林專門學校。

### 二戰後

  - 1945年12月1日：中華民國政府接收後改制為台灣省立台中農業專科學校。
  - 1946年9月1日：改制為台灣省立農學院。
  - 1961年：改制為台灣省立中興大學。
  - 1971年：升格為[國立中興大學](../Page/國立中興大學.md "wikilink")。

## 商業專門學校

### 二戰前

  - 1919年4月：台灣總督府高等商業學校（供[日本人就讀](../Page/日本人.md "wikilink")）和台灣總督府商業專門學校成立（供[臺灣人就讀](../Page/臺灣人.md "wikilink")，原址後為臺南市[中西區永福國民小學](../Page/中西區_\(台灣\).md "wikilink")）。
  - 1926年8月：台灣總督府商業專門學校改名為台南高等商業學校，台灣總督府高等商業學校改名為[台北高等商業學校](../Page/台北高等商業學校.md "wikilink")。
  - 1929年3月：台南高等商業學校移交給台北高等商業學校，並更名為台北高等商業學校台南分校。
  - 1930年3月：台北高等商業學校台南分校廢校。
  - 1944年：台北高等商業學校更名為台北經濟專門學校。

### 二戰後

  - 1945年：中華民國政府接收校舍。
  - 1946年9月：改制為法商學院。
  - 1947年1月7日：移交給台灣大學法學院，改為台大法學院的商學系。
  - 1987年：脫離台大法學院，獨立為台灣大學管理學院。

## 舊制高等學校

### 二戰前

  - 1922年4月1日：[台北高等學校成立](../Page/台北高等學校.md "wikilink")，設立尋常科。
  - 1925年：設立高等科，包括文科及理科。
  - 1927年5月13日：改名為台灣總督府台北高等學校。

### 二戰後

  - 1945年：中華民國政府接收後改制為台灣省立台北高級中學。
  - 1946年6月5日：於台灣省立台北高級中學校舍創辦台灣省立師範學院。
  - 1949年：台灣省立台北高級中學奉令停辦，停止招生。
  - 1952年：台灣省立台北高級中學最後一屆學生畢業，學校正式結束。
  - 1955年：改制為臺灣省立師範大學。
  - 1967年：升格為[國立臺灣師範大學](../Page/國立臺灣師範大學.md "wikilink")。

## 帝國大學

### 二戰前

  - 1928年3月16日：[台北帝國大學成立](../Page/台北帝國大學.md "wikilink")，設立文政學部、理農學部。
  - 1936年1月1日：設立醫學部。
  - 1943年1月1日：理農學部分設理學部與農學部。
  - 1943年4月1日：設立工學部。

### 二戰後

  - 1945年11月15日：中華民國政府接收後改制為[國立台灣大學](../Page/國立台灣大學.md "wikilink")；“學部”改成“學院”，文政學部分設文學院與法學院。

## 工業專門學校

### 二戰前

  - 1931年1月15日：「台南高等工業學校」成立，設立機械工學科、電氣工學科、應用化學科，為台灣第一所高等工業學校。
  - 1940年3月30日：「台南高等工業學校」設立電氣化學科。
  - 1944年4月1日：「台南高等工業學校」改名為「台南工業專門學校」，設立土木科、建築科。

### 二戰後

  - 1945年：中華民國政府接收後，於1946年3月改制為台灣省立台南工業專科學校。
  - 1946年10月15日：改制為台灣省立工學院。
  - 1956年：改制為台灣省立成功大學。
  - 1971年：昇格為[國立成功大學](../Page/國立成功大學.md "wikilink")。

## 私立台北女子高等學院

  - 1931年：[昭和6年](../Page/昭和6年.md "wikilink")4月：私立台北女子高等學院設立。
  - 1944年：閉校。校舍由新設之私立台北女子專門學校使用。\[1\]\[2\]

## 私立臺北女子專門學校

### 二戰前

  - 1944年：[昭和19年](../Page/昭和19年.md "wikilink")：私立臺北女子專門學校設立，分文理兩科，文科學生四十二人，理科學生三十八人（台籍約3分之1，其餘為日籍），校歷僅兩年，為潮流之所趨，對女學女權之倡導，不遺餘力。

### 二戰後

  - 1946年：私立臺北女子專門學校解散。原校址所在地後來成立了今日的[臺北市國語實驗小學](../Page/國語實小.md "wikilink")。

## 內部連結

  - [台灣日治時期師範教育機構](../Page/台灣日治時期師範教育機構.md "wikilink")

## 參考資料

  - 鍾清漢 『』 多賀出版、1993年 ISBN 4811532015

[Category:臺灣日治時期學校](../Category/臺灣日治時期學校.md "wikilink")

1.
2.